\chapter{Rezultate finale și concluzii}

Întrucât interpretarea rezultatelor ocupă un loc important în determinarea corectitudinii și, mai ales, a necesității algoritmilor prezentați anterior, în acest ultim capitol se vor trage concluziile asupra variantelor de prelucrare a datelor și se vor analiza rezultatele obținute. Această analiză se face atât pentru a compara algoritmii cât și pentru a-i valida și reprezintă ultima etapă a procesului de "data mining". După cum am precizat și la descrierea procesului de "data mining", nu toate rezultatele sunt relevante, unele dintre ele pot fi pur întâmplătoare, ținând cont și de erorile ce pot apărea în datele colectate de Google. De aceea este nevoie de o analiză a rezultatelor și de o extragere riguroasă doar a valorilor relevante.

Fiecare secțiune a acestui capitol va prezenta rezultatele și concluziile pentru fiecare dintre cele trei direcții de analiză ale lucrării.
La final se vor oferi direcții de îmbunătățire a algoritmilor prezentați și concluziile finale.

\section{Determinarea perioadelor în care o clasă de sentimente a fost dominantă}
Scopul acestui calcul a fost de a identifica perioadele de maximă apreciere a tuturor celor 16 clase de sentimente prezentate. 
Datele rezultate din algoritmul de segmentare au trecut prin două filtre: unul păstrează doar intervalele în care valorile sunt mai mari de 80\% din valorile lor maxime și celălalt selectează doar intervalele în care au trecut de primul filtru mai mult de 4 cuvinte. Deoarece filtrele sunt puse în așa fel încât să se păstreze doar valorile mari, pentru unele clase de sentimente nu s-a obținut nicio perioadă dominantă.

În tabelul următor sunt prezentate intervalele rezultate pentru engleza britanică și pentru cea americană. Din acest tabel s-au eliminat clasele de sentimente care nu au obținut intervale pe niciunul dintre cei doi corpuși. 


\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|}

\hline
Sentiment & Engleza britanică & Engleza americană\\
\hline
afraid & 1826-1888, 1932-1944, 2006-2008 & 1587-1589, 1647-1649, 1778-1779 \\
\hline
alive  & 2007-2008  & 2003-2008  \\
\hline
angry & 1829-1873, 1933-1990 &  \\
\hline
confused & 1928-2008 & 1977-2008\\
\hline
depressed & 1591-1591, 1798-1862 & \\
\hline
good & 1578-1583, 1870-1904 & \\
\hline
happy & 1616-1618  & 1661  \\
\hline
helpless & 1617-1618, 1782-1847, 1917-1920, 2006-2008  & \\
\hline
hurt & 1586-1588  & \\
\hline
interested & 1944-2008  &  \\
\hline
love & 1586-1588, 1854-1936 & 1855-1923 \\
\hline
open & 1929-2008  & \\
\hline
sad & 1587-1588  &  \\
\hline
strong  & & 1596-1597 \\
\hline
\caption{Sentimentele și perioadele dominante}
\end{longtable}
\end{center}

Ce este de remarcat în aceast tabel sunt perioadele din ultimele două secole, care, în general, se suprapun pentru cele două corpusuri. De asemenea, corpusul american conține mult mai puține intervale, ceea ce înseamnă că frecvența de folosirea a cuvintelor nu are variații foarte mari.
Mergând mai departe pe interpretarea datelor, se observă faptul că sentimentul "love" se manifestă în ambele culturi în a doua jumătate a secolului al XIX-lea, atunci când s-a manifestat romantismul literar. 

O altă observație se referă la faptul că în ultimul secol oamenii au devenit mai deschiși din punct de vedere intelectual, lucru dat de frecvența mare a clasei "open", dar este crescută și frecvența de apariție a clasei "confused" ceea ce poate semnifica o perioadă de confuzie asupra mediului în care trăim. 

Promovarea sportului și a stilului de viață sănătos poate fi o explicație a intensificării stării de energie și vitalitate, observată în tabel prin sentimentul "alive". 
 
\section{Determinarea sentimentelor dominante pentru perioada 1500 - 2008}
Perioada 1500-2008 reprezintă o perioadă foarte mare de studiu, însă, cu riscul de a obține și rezultate mai puțin semnificative, am dorit ca pentru fiecare an al acestui interval să existe un sentiment dominant.

Datele obținute au fost rezultate prin calcularea frecvenței de apariție a fiecărei clase de sentimente studiată și alegerea sentimentului cu ponderea maximă. Au existat și perioade în care nu s-a descoperit niciun sentiment. În acele perioade niciun sentiment nu a atins valori mari. 

Pentru a oferi o perspectivă mai amplă asupra rezultatelor, am dispus, sub diverse forme, toate datele obținute, în paralel pentru cele două corpusuri.
 
Anexa A oferă o perspectivă asupra celor 509 ani oferind sentimentele dominante pentru fiecare perioadă. O primă constatare este faptul că în primele trei secole perioadele de distribuție a sentimentelor sunt foarte mici. Sentimentul dominant se schimbă aproape la fiecare an și există și foarte mulți ani în care nu se manifestă niciun sentiment. Explicația acestui fapt este dată de numărul mic de cărți existente până în secolul al XIX-lea, implicit numărul mic de cuvinte.

În tabelul ~\ref{frecvente} sunt prezentate frecvențele medii pe care le-a obținut fiecare clasă de sentimente pe intervalul de 509 ani. În engleza britanică clasele de sentimente "good", "open" și "afraid" au cele mai mari frecvențe, pe când în engleza americană cea mai mare frecvență o are clasa "love", urmată de "depressed" și "angry". Multe dintre celelalte clase de sentimente au frecvețe asemănătoare.
 
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|}

\hline
Sentiment & Medie engleza britanică & Medie engleza americană\\
\hline
afraid & 9.86 & 6.72 \\
\hline
alive  & 3.21  & 3.46  \\
\hline
angry & 5.19 & 7.06   \\
\hline
confused & 4.99 & 6.91\\
\hline
depressed & 6.72 & 7.39 \\
\hline
good & 7.59 & 2.93  \\
\hline
happy & 3.86  & 5.62  \\
\hline
helpless & 5.82  & 4.12\\
\hline
hurt & 3.50  & 1.94\\
\hline
indifferent & 5.6  & 4.64 \\
\hline
interested & 2.5  &  3.27\\
\hline
love & 6.8 & 9.47 \\
\hline
open & 12.4  & 5.95\\
\hline
positive & 4.48  & 10.06 \\
\hline
sad & 3.03 &  2.14\\
\hline
strong & 5.06 & 3.28 \\
\hline
\caption{Sentimentele și media frecvenței de folosire pe intervalul 1500-2008}
\end{longtable}
\label{frecvente}
\end{center}

Graficele ~\ref{fig:british} și ~\ref{fig:american} reprezintă un alt mod de a arăta sentimentele dominante pe intervalul de timp ales. Astfel, axa OX este coordonata temporară, iar pe axa OY sunt dispuse procentual frecvențele de apariție ale celor 16 sentimete studiate. La fel ca în tabelul din Anexa A, și aici se observă faptul că în primele trei secole sentimentele dominante sunt foarte schimbătoare, iar pe alocuri datele sunt incomplete.   

În ultimele două secole un sentiment poate acoperi o perioadă de 10, chiar 20 de ani, ceea ce denotă stabilitate și inclinația scriitorilor către lucrări încadrate într-un curent literar. De asemenea, predominante sunt sentimentele plăcute, în ciuda celor două Războaie Mondiale care au zguduit secolul al XX-lea. Se observă aici și o asemănare a rezultatelor cu cele obținute din studiul anterior, și anume că sentimentele "open" și "confused" ocupă cele mai mari arii în graficele frecvențelor în secolul trecut.


\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/british.png}
  \caption{Frecvența de apariție a fiecărei clase de sentimente pentru corpusul britanic în perioada de timp studiată.}
  \label{fig:british}
\end{figure}


\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/american.png}
  \caption{Frecvența de apariție a fiecărei clase de sentimente pentru corpusul american în perioada de timp studiată.}
  \label{fig:american}
\end{figure}



\section{Perioadele în care au apărut sentimentele}
Perioadele în care au apărut pentru prima dată însemnări despre sentimentele oamenilor pot fi interesante în contextul descoperirii de evenimente care au dus la apariția lor. Din algoritmii aplicați au rezultat pentru corpusul britanic 9 ani de apariție pentru cele 16 clase de sentimente, așa cum se observă în tabelul ~\ref{aparitie_british}. 

\begin{table}[here]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Anul apariției & Sentimentele \\
\hline
1540 &  confused, interested \\
\hline
1563 &  indifferent \\
\hline 
1566 & love \\
\hline 
1575 & alive, open, positive \\
\hline 
1576 & angry, good, happy, strong \\
\hline 
1578 & afraid \\
\hline 
1579 & depressed \\
\hline 
1586 & hurt, sad \\
\hline 
1587 & helpless \\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{Anii apariției sentimentelor pentru corpusul britanic}
\label{aparitie_british}
\end{table}

În corpusul britanic, toate sentimentele studiate sunt descrise de cuvinte ce au apărut încă de la jumătatea secolului al XVI-lea, iar apariția mai multor sentimente în același an poate semnifica faptul că ele au apărut în contextul aceleiași cărți. Una dintre publicațiile anilor 1570 o reprezintă un apel făcut către regina Angliei prin care i se cerea extinderea imperiului britanic în "lumea nouă". Cuvintele apărute în acea perioada sunt unele pozitive. 

Pe de altă parte, la corpusul american s-au obținut, pentru toate sentimentele, ca an de apariție anul 1540. Acest rezultat surprinzător este explicat prin lucrarea "The Journey of Coronado", scrisă de exploratorul spaniol Pedro de Castañeda, care a făcut parte din echipajul exploratorilor din sud-vestul Statelor Unite în perioada 1540-1542. Acest jurnal reprezintă prima scriere înregistrată de pe continentul american și se dovedește a fi prezentă în colecția Google Ngrams.      



\section{Corpusul britanic vs corpusul american}
Culturile celor două regiuni geografice au fost încă de la început foarte diferite. Părăsind continentul european, oamenii au pornit către "lumea nouă" în care au construit o cultură și o civilizație nouă. Influențele sociale au fost diferite și acest lucru s-a remarcat și în publicațiile apărute. Paralele între cele două vocabulare s-au făcut în toate rezultatele obținute din algoritmii anteriori. 

S-au remarcat însă și foarte multe asemănări mai ales în perioada ultimelor două secole, când influențele literare universale și-au făcut simțită prezența.  

\section{Studii viitoare}
Lucrarea de față are ca sursă de date colecția de cuvinte Google Ngrams care este într-o continuă schimbare prin adăugarea de cărți și cuvinte noi. O îmbunătățire a acestor date va duce la rezultate mult mai apropiate de realitate.

Prin studiile ulterioare se pot descoperi metode de a realiza segmentarea datelor cu o valoare k optimă și personalizată pentru fiecare set de date. Astfel, s-ar reduce foarte mult din erorile provenite prin segmentare. 

Un alt aspect care ar putea fi studiat este descoperirea perioadelor în care graficul prezintă o creștere bruscă. Se pot determina perioadele de instabilitate sau publicațiile extremiste. O metrică ce ar putea determina acest lucru este identificarea creșterilor pentru mai multe cuvinte din aceeași sferă. Un punct de plecare ar putea fi imaginea ~\ref{fig:future_work} în care se observă creșteri semnificative ale frecvențelor celor trei cuvinte, ce aparțin aceleiași clase de sentimente, pe perioada secolelor al XVI-lea și al XVII-lea.    

\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/future_work.png}
  \caption{Asemănări în creșterea frecvenței de folosire a cuvintelor din aceeași clasă de sentimente.}
  \label{fig:future_work}
\end{figure}


\section{Concluzii}
Cercetarea în domeniul social reprezintă o mare provocare și de multe ori poate conduce pe piste greșite.
Din procesul de "data mining" aplicat pe colecția de cuvinte ce exprimă sentimente oferită de Google Ngrams s-au obținut unele rezultate ce se identifică ușor cu datele și evenimentele istorice. 

Din rezultatele obținute s-au identificat evenimente istorice, precum războaiele duse de Marea Britanie, influențele literare din perioada romantismului, tendințele ultimului secol și s-au scos la lumină lucrări scrise înainte de jumătatea secolului al XVI-lea. Din compararea celor două culturi, cea americană și cea britanică, s-au observat foarte multe asemănări în sentimentele dominante din ultimul secol.

Despre secolul al XX-lea, din această lucrare, se poate spune cu certitudine că oamenii au trecut prin mari perioade de confuzie cauzate probabil de numeroasele schimbări politice, culturale sau de dezvoltările tehnologice cu care se ține pasul tot mai greu. Sentimentele positive, de dragoste, deschidere și înțelegere au dominat secolul trecut. 

